\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames, dvipsname, table, xcdraw]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{float}
%\usepackage{showframe}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=black
}


\newcommand{\rfcId}{20191}
\newcommand{\rfcTitle}{TetriNet Game Protocol}
\newcommand{\rfcTitleHead}{TetriNet}
\newcommand{\rfcCategory}{Informational}
\newcommand{\rfcUpdates}{}
\newcommand{\rfcAuthor}{C. Fernando \\ J. Julio \\ J. Ismael \\ S. João }
\newcommand{\rfcDate}{April 2019}
\newcommand{\rfcInstitution}{Goias Federal University}
\renewcommand{\abstractname}{}

\addto\captionsbrazil{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}{Tabela de Conteúdo}%
}


% TABLE OF CONTENT
%\usepackage{tocloft}
%\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
%\renewcommand{\cftsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
%\renewcommand{\cftsubsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\contentsname}{Table of Content}
% MARGINS
\usepackage{geometry} % margin
\geometry{
	a4paper,
	left=30mm,
	top=30mm,
	bottom=30mm,
	right=30mm
}
%%% Custom headers/footers (fancyhdr package)
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\fancyhead[L]{RFC \rfcId}
\fancyhead[C]{\rfcTitleHead}
\fancyhead[R]{\rfcDate}
\fancyfoot[L]{C. Fernando, et al. } % Empty
\fancyfoot[C]{\rfcCategory} % Empty
\fancyfoot[R]{[Page \thepage] \vspace{0.1cm} } % Pagenumbering
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt}

% SECTIONS
\usepackage{ragged2e}
\newcommand{\rfcSection}[2]{
	\rfcNewPage
	\vspace*{0.1in}
	\section{#1}
	{\narrower #2 \par}
	\vfill
}
\newcommand{\rfcSubsection}[2]{
\vspace*{0.1in}
\subsection{#1}
\vspace*{0.15in}
{\narrower #2 \par}
}
\newcommand{\rfcSubsubsection}[2]{
\vspace*{0.1in}
\subsubsection{#1}
\vspace*{0.1in}
{\narrower #2 \par}
}
\newcommand{\rfcNewPage}{\hspace{6in}\newpage}
% FIRST PAGE
\usepackage{multicol}
% FONT
\usepackage{inconsolata}
\renewcommand{\familydefault}{\ttdefault}

%COLORS
\definecolor{gray2}{RGB}{220, 222, 225}
\begin{document}

\begin{multicols}{2}
	\begin{flushleft}
		Network Working Group \\
		Request for Comments: \rfcId \\
		Updates: \rfcUpdates \\
		Category: \rfcCategory \\

	\end{flushleft}
\columnbreak
	\begin{flushright}
		\rfcAuthor \\
		\rfcInstitution \\
		\rfcDate
	\end{flushright}
\end{multicols}

\vspace{1in} { \center \rfcTitle \\ } \vspace{1in}

\begin{abstract}
\noindent Status deste Memorando \vspace{6pt}

 Este documento especifica um protocolo de rastreamento de padrões da Internet para a comunidade da Internet e solicita discussão e sugestões de melhorias. Por favor, consulte a edição atual da documentação do desenvolvedor jetrix e o código fonte do GTetrinet para o estado de padronização e status deste protocolo. A distribuição deste memorando é ilimitado.
    
\end{abstract}

\begin{abstract}

\noindent Abstract \vspace{6pt}

O protocolo TetriNET define o modo multiplayer do Game Tetris. É um protocolo genérico, que pode ser usado em sistemas distribuídos. Define as regras de comunicação e jogo do cliente e servidor.

Tetrinet foi originalmente desenvolvido pela St0rmCat em 1997. A última versão oficial é 1.14. O jogo foi originalmente desenvolvido para o Windows e posteriormente foi portado para outros sistemas. O St0rmCat lançou o TetriNET 2 em 2000, que apresenta gráficos aprimorados, mais tipos de blocos especiais, recursos adicionais (como reter a peça e bloquear sombras) e um servidor mestre.

Esta informação faz referência à página não oficial do protocolo TetriNET hospedada por tetrinet.us, a documentação do desenvolvedor jetrix e o código fonte do GTetrinet.
\end{abstract}


\rfcNewPage
\tableofcontents

\justify
\rfcSection{Introdução}{

	\rfcSubsection{Propósito}{
		\paragraph{}
		O protocolo Tetrinet é um nível de aplicação para informações distribuídas, pode ser usado em rede com o protocolo da camada de transporte(TCP) ou da camada de aplicação(HHTP). Esta especificação define o protocolo referido como TetriNet 1.14, definindo os processos e funções do servidor e do clientes, como também as mensagens trocadas entre clientes e servidor. 
	}
	
	\rfcSubsection{Requerimentos}{
		\paragraph{}
    	    As palavras-chave "MUST", "MUST NOT", "REQUIRED", "SHALL", "SHALL NOT", "SHOULD", "SHOULD NOT", "RECOMMENDED", "MAY" e "OPTIONAL" neste documento devem ser interpretados como descrito na RFC 2119.
	    \paragraph{}
            Uma implementação não é compatível se falhar em satisfazer um ou mais dos MUST ou REQUIRED requisitos de nível para os protocolos que implementa. Uma implementação que satisfaz todos os MUST ou REQUIRED nível e todos os requisitos de nível deve para seus protocolos é definido como "incondicionalmente complacente", aquele que satisfaz todo o MUST requisitos de nível, mas não todos SHOULD lrequisitos de nível para seus protocolos é definido como "incondicionalmente complacente."
	}
	
	\rfcSubsection{Terminologia}{
	
	        Esta especificação usa vários termos para se referir às funções
   desempenhadas pelos clientes e servidor,  e os objetos da comunicação do protocolo TetriNet.
   \\ \\
   partyline (partida)
   
    Uma sessão de partida entre jogadores.
   \\ \\
   player score (pontuação do jogador)
   
    Pontuação do jogador na partida ou o acumulado das partidas.
   \\ \\
   team score (pontuação da equipe)
   
    Pontuação de uma partida obitida pela equipe
   \\ \\
   tetrifast
    
    Variação do jogo TetriNet deixando o jogo mais veloz.
    \\ \\
   chat window (janela de conversas)
   
    Janela onde são exibidas as mensagens dos jogadores
    \\ \\
   special (especial)
   
    Define uma mensagem para enviar bloco especial a outro jogador
    \\ \\
   classic mode (modo clássico)
   
   Modo clássico do jogo Tetris, apenas um jogador na partida
   \\ \\
   block (bloco)
   
   Nome dos objetos básicos do jogos 
   \\ \\
   special block (bloco especial)
   
   Blocos com caracteristicas especiais que acerretam em alguns efeitos na janela de jogo de outro jogador
   \\ \\
   targetnum (numero do jogador)
   
   Define o numero do jogador que recebera a mensagem
   \\ \\
   field(campo, janela do jogo)
   
   Definido como janela de jogo do jogador.
   \\ \\
   newgame
   
   Inicio de um novo jogo.
   \\ \\
   starting height
   
   Altura inicial da partida
   \\ \\
  starting level
  
  Nível que se inicia a partida
  \\ \\
  lines per level
  
  Quantidade de linhas por nível
  \\ \\
  level increment
  
  Incremento do nível
  \\ \\
  lines   per special
  
  Linhas por especial
  \\ \\
  specials   added
  
  Especial adicionado
  \\ \\
  special capacity
  
  Capacidade do especial
  \\ \\
  Block  frequencies
  
  frequência de blocos
  \\ \\
  special frequencies
  
  Frequência de especial
  \\ \\
  average levels
  
  Taxa do nível, velocidade.
  \\ \\
  classic rules
  
  Regras clássicas
	}
	
	\rfcSubsection{Visão Geral do Protocolo}{
	
	    	O protocolo TetriNet é a definição do jogo Tetris em modo multiplayer. Ele define como o servidor gerencia as partidas, as mensagens que são trocadas entre cliente-servidor-cliente, suas funções e variações. O jogo admite de 1 a 6 jogadores, que recebem um número de acordo com a sua entrada na partida, sendo que o jogador de número 1 é o operador do canal e pode iniciar, parar, pausar e retomar jogos. O servidor pode reorganizar a numeração dos jogadores de acordo com os critérios estabelecidos neste protocolo.
	    	
	    	A utilização do protocolo em aplicações distribuídas pode ser por meio do protocolo da camada de transporte (TCP) e também pelo protocolo da camada de aplicação (HTTP).
	}
}

\rfcSection{Servidor - Mensagens}{
\label{rfcSection:server_message}
    \rfcSubsection{Jogadores}{
        
    

    \rfcSubsubsection{Numero de Jogador}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{playernum <number> or \#)(!@(*3 <number>}
        \\ \\
        \noindent (O primeiro formato é usado pelo TetriNET original
        protocolo, e o segundo pelo protocolo Tetrifast.)
        \paragraph{}
        Enviado para um único cliente imediatamente após o cliente se conectar e para qualquer número de clientes sempre que o servidor desejar reorganizar a ordem de seus clientes conectados. Especifica o "número do jogador" do cliente. O jogador com o menor número é o operador do canal, que pode iniciar, parar, pausar e retomar jogos, e quem pode ter outros poderes, dependendo do servidor e suas configurações.


        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos}            & \textbf{tipo}                  & \textbf{valores}              & \textbf{descrição}                                                     \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        {\color[HTML]{333333} number} & {\color[HTML]{333333} integer} & {\color[HTML]{333333} 1 $ - $ 6} & {\color[HTML]{333333} o número de jogador para um novo jogador do cliente} \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}

	}
	 \rfcSubsubsection{Ingresso de Jogador}{
        
		\noindent \colorbox{gray2}{playerjoin <number> <nickname>}
		\\ \\
        Enviado para todos os clientes conectados (incluindo, com alguns servidores, o cliente ingressando) quando um novo participante ingressa no servidor. Os clientes de conexão também recebem uma dessas mensagens para cada player já conectado ao servidor. Observe que alguns servidores enviarão essa mensagem para o cliente que está ingressando imediatamente após ele ingressar.

        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos}                                     & \textbf{tipo}                  & \textbf{valor}              & \textbf{descrição}                                      \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        {\color[HTML]{333333} number}                          & {\color[HTML]{333333} integer} & {\color[HTML]{333333} 1 $ - $ 6} & {\color[HTML]{333333} o número de jogador do novo jogador} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}nickname} & \multicolumn{1}{l|}{string}    & \multicolumn{1}{l|}{}        & \multicolumn{1}{l|}{o apelido do novo jogador}         \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}

	}
	
	\rfcSubsubsection{Saída de Jogador}{
	    
        \noindent \colorbox{gray2}{playerleave <number>}
        \\ \\
        \noindent Enviado para todos os clientes conectados sempre que um jogador deixar o servidor.

        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos}            & \textbf{tipo}                  & \textbf{valores}              & \textbf{descrição}                                        \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        {\color[HTML]{333333} number} & {\color[HTML]{333333} integer} & {\color[HTML]{333333} 1 $ - $ 6} & {\color[HTML]{333333} o número do jogador que saiu do jogo} \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}

	}
	
	\rfcSubsubsection{Equipe de Jogadores}{
		
	    \noindent \colorbox{gray2}{team <number> <team name>}
        \\ \\
        \noindent Enviado para todos os clientes, exceto o cliente com o jogador correspondente, sempre que um jogador entrar no jogo e identificar sua equipe e quando um jogador mudar de equipe.

       \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                                                                             \\ \hline
            number              & integer        & 1 $ - $ 6        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número do jogador que entrou no jogo\\  em equipe ou mudou de equipe\end{tabular} \\ \hline
        \end{tabular}
\end{table}

	}
	
	\rfcSubsubsection{Ranking}{
		
	    \noindent \colorbox{gray2}{winlist <type><name>;<score> <type><name>;<score> ... <type><name>;<score>}
        \\ \\
        \noindent (Lista de argumentos de tamanho variável, espaços entre cada conjunto de três.)
        \\ \\
        \noindent Enviado para um único cliente imediatamente após esse cliente se conectar e para todos os clientes após o final de um jogo. Especifica a lista de jogadores e equipes que possuem as pontuações mais altas no servidor.

   \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
    \hline
    \textbf{argumentos}           & \textbf{tipo}               & \textbf{valores}               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                 \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    {\color[HTML]{333333} type}  & {\color[HTML]{333333} char} & {\color[HTML]{333333} t or p} & {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}especifica se a entrada é uma equipe \\ (t) ou um jogador (p)\end{tabular}}           \\ \hline
    \cellcolor[HTML]{EFEFEF}name & string                      &                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o nome do jogador ou time; \\ note que se este for um nome de equipe, \\ pode conter espaços\end{tabular} \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    score                        & integer                     &                               & a pontuação do jogador ou da equipe
                                                                                                          \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}

	}
	}



\rfcSubsection{Comunicação entre Jogadores}{

    \rfcSubsubsection{Mensagem de bate-papo da partida}{
    \noindent \colorbox{gray2}{pline <sendernum> <message>}
        \\ \\
        \noindent Enviado para todos os jogadores (excluindo o remetente original da mensagem) sempre que uma mensagem de bate-papo for enviada durante a partida (a janela de bate-papo principal.)
        \\ \\
        
        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{argumentos}               & \textbf{tipo}                  & \textbf{valores}                  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                               \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        {\color[HTML]{333333} sendernum} & {\color[HTML]{333333} integer} & {\color[HTML]{333333} 0 $ - $ 6} & {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de jogador do remetente da mensagem \\ (0 indica as mensagens enviadas pelo servidor)\end{tabular}} \\ \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}message  & string                         &                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o conteúdo da mensagem. pode conter\\  caracteres de formatação\end{tabular}                                           \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
    }
    
    \rfcSubsubsection{Ações de bate-papo da Partida}{
    \noindent \colorbox{gray2}{plineact <sendernum> <action>}
        \\ \\
        \noindent Enviado para todos os jogadores (excluindo o remetente da mensagem original) sempre que uma mensagem de "ação" (uma mensagem começando com /me, também conhecido como atacar) é enviado para a partida.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{argumentos}               & \textbf{tipo}                  & \textbf{valores}                  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                                               \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        {\color[HTML]{333333} sendernum} & {\color[HTML]{333333} integer} & {\color[HTML]{333333} 1 $ - $ 6} & {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de jogador do remetente da mensagem \\ (servidor não envia \\ mensagens de ação)\end{tabular}} \\ \hline
        \cellcolor[HTML]{EFEFEF}message  & string                         &                                  & {\color[HTML]{333333} o conteúdo da mensagem após o argumento /me}                                                                                                 \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
    }
    
    \rfcSubsubsection{Mensagem de chat do Jogo}{
    \noindent \colorbox{gray2}{gmsg <message>}
        \\ \\
        \noindent Enviado para todos os jogadores (incluindo o remetente da mensagem original) sempre que uma mensagem é enviada para o campo de chat do jogo. Observe que o número do jogador do remetente não é enviado junto com a mensagem; os clientes geralmente incluem o apelido do jogador na própria mensagem.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{argumento} & \textbf{tipo} & \textbf{valores} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                   \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        message            & string        &                 & {\color[HTML]{333333} o conteúdo da mensagem de chat} \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
    }
}


\rfcSubsection{O Jogo}{
    
    \rfcSubsubsection{Novo Jogo}{
      Ver \hyperref[rfcSubsection:new_game]{regras de nova partida}
    }
    
    \rfcSubsubsection{Partida em Andamento}{
    \noindent \colorbox{gray2}{ingame}\\ \\
    Enviado para um único cliente quando esse cliente se conecta. Indica que há uma partida em andamento no servidor.
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores} & \textbf{descrição} \\ \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{sem argumentos}                                        \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    }
  
     \rfcSubsubsection{Atualização de Campos}{
        Ver \hyperref[rfcSeciton:field_update]{atualização de campos}
    }
    
    \rfcSubsubsection{Atualização de Nível}{
    \noindent \colorbox{gray2}{lvl <playernum> <levelnum>}\\ \\
    
    \noindent Enviado para todos os clientes (incluindo o remetente original) sempre que o nível do jogo de um jogador for alterado.
    \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{argument}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{type}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{values}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{meaning}} \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    playernum                              & integer                            & 1 - 6                                & o no número do jogador cujo nível de jogo mudou      \\ \hline
    levelnum                                & integer                            &                                      & o novo nível de jogo do jogador     \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
        
    }
    
    \rfcSubsubsection{Usar Especial}{
        \noindent \colorbox{gray2}{sb <targetnum> <specialtype> <sendernum>}\\ \\
       Enviado para todos os clientes (excluindo o remetente do especial) sempre que um \hyperref[rfcSubsection:block_types]{bloco especial} for usado.
        \begin{table}[H]
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores}                                                          & \textbf{descrição}                                                                                        \\ \hline
        targetnum          & integer       & 1 $-$ 6                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o número do jogador que é o alvo do  \\ especial (0 indica todos os jogadores)\end{tabular} \\ \hline
        specialtype        &               & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}a, b, c, g,\\ n, o, q, r\\ ou s\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o tipo de especial usado (ver
\\ \hyperref[rfcSubsection:block_types]{blocos especiais})\end{tabular}                \\ \hline
        sendernum          & integer       & 1 $-$ 6 
        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o número do jogador que enviou o especial \\ (0 indica os especiais enviados pelo servidor, \\ o que é incomum, mas possível).\end{tabular}                                                                     \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
       
       
    }
    
    \rfcSubsubsection{Enviar linhas de adição de Estilo Clássico}{
        \noindent \colorbox{gray2}{sb 0 cs<numlines> <sendernum>}\\ \\
        \noindent (Uma pequena variação da mensagem "Enviar especial", acima.)
        \\ \\
        Enviado para todos os clientes (excluindo o remetente) sempre que um jogador concluir várias linhas em um jogo com o "modo clássico" ativado, (veja \hyperref[rfcSubsection:new_game]{regras de novo jogo}) acionando \hyperref[rfcSubsection:classic_mode]{adicionar estilo clássico}. O argumento \colorbox{gray2}{targetnum} deve sempre 0, já que o estilo clássico é adicionado a todos os jogadores, exceto o remetente.\\ \\
        
        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{argumentos}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{tipos}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{valores}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                                  \\ \hline
        numlines                                  & char                                & 1, 2 ou 4                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de linhas adicionadas ao campo\\  (não necessariamente o mesmo que o \\ número de linhas limpas)\end{tabular}        \\ \hline
        sendernum                                 & integer                             & 0 $ - $  6                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}the number of the player who cleared the lines\\  (0indicates lines added to everyone’s fields\\  by the server)\end{tabular} \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
    }
    
     \rfcSubsubsection{Jogador Eliminado}{
        \noindent \colorbox{gray2}{playerlost <playernum>}\\ \\
        \noindent Enviado para todos os clientes (incluindo o jogador em questão) quando o campo de um jogador fica cheio e ele perde o jogo em andamento.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                 \\ \hline
        \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
        playernum          & integer       & 1 - 6           & o número do jogador que perdeu o jogo \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        
    }
    \rfcSubsubsection{Jogador Vencedor}{
    \noindent \colorbox{gray2}{playerwon <playernum>}\\ \\
    Enviado para todos jogadores quando resta apenas um jogador na partida, o jogador vencedor.
    
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{argumentos}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{tipos}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{valores}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}} \\ \hline
        playernum                                 & integer                             & 1 $ - $ 6                             & o número do jogador vencedor            \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    
    }
    
    \rfcSubsubsection{Pausar / Retomar Partida}{
       \noindent \colorbox{gray2}{ pause <state>}\\ \\ 
       \noindent Enviado para um único cliente imediatamente após uma mensagem no jogo para indicar se o jogo em andamento quando o cliente entra em pausa e para todos os clientes conectados (incluindo o cliente que originalmente enviou a solicitação de pausa) sempre que o jogo é pausado ou retomado . Observe que, diferentemente da versão de cliente para servidor, (veja protocolo tetrinet: \hyperref[rfcSubsection:cliente_message]{mensagens cliente-para- servidor}) esta mensagem não inclui um número de jogador. \\ \\ 
       \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                \\ \hline
            state               & boolean        & 1 ou  0          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}"estado de pausa" do jogo: 1 indica pausa,\\  0 indica retomar.\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
    }
    
    \rfcSubsubsection{Fim de Jogo}{
        \noindent \colorbox{gray2}{endgame}\\ \\
        \noindent Enviado para todos os clientes no final do jogo. Os jogos terminam quando todos, exceto um jogador, são eliminados ou quando o operador termina o jogo mais cedo.

    }
    
}%fecha gameplay

    \rfcSubsection{String de Regras do Jogo}{
      \label{rfcSubsection:new_game}
        \noindent No início de um jogo, o servidor enviará ao cliente uma mensagem "newgame", que será algo como se segue:
        \\ \\
        \noindent \colorbox{gray2}{newgame 0 1 2 1 1 1 18 33333333333333555555555555552222222222222224444444} \\
        \noindent \colorbox{gray2}{4444444666666666666667777777777777711111111111111111111111111111111111111}
        \noindent \colorbox{gray2}{1111111111222222222222222222223444444444444456666666666666667888888999999}
        \noindent \colorbox{gray2}{99990 1ÿ}
        \\ \\
        \noindent Servidores Tetrifast irão substituir sete asteriscos
 \colorbox{gray2}{*******} for the \colorbox{gray2}{newgame}
        \\ \\
        \noindent Esta string, que representa as regras do jogo, se divide da seguinte forma:
        \\ \\
        \noindent \colorbox{gray2}{newgame <starting height> <starting level> <lines per level> <level increment>} \\
        \noindent \colorbox{gray2}{<lines \hspace{0.1cm} per special> <specials \hspace{0.1cm} added> <special capacity> <block \hspace{0.1cm}frequencies>}
        \noindent \colorbox{gray2}{<special frequencies> <average levels> <classic rules>}
        \\ \\
        ou
        \\ \\
        \noindent \colorbox{gray2}{******* <starting height> <starting level> <lines per level> <level increment>} \\
        \noindent \colorbox{gray2}{<lines per special>\hspace{0.5cm} <specials added> <special capacity> <block frequencies>}
        \noindent \colorbox{gray2}{<special frequencies> <average levels> <classic rules>}
        \\ \\
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
    \hline
    \textbf{argumentos}                                            & \textbf{tipo}                                                        & \textbf{valores}                & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                                                         \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}starting\\ height\end{tabular}     & integer                                                              & $\ge$ 0           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de \hyperref[rfcSubsection:linhas_lixo]{linhas de lixo} que deve estar \\ presente na parte inferior do campo de cada jogador \\ quando o jogo começa\end{tabular}                     \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}starting\\ level\end{tabular}      & integer                                                              & $\ge$ 1                                & {\color[HTML]{333333} o nível em que todos os jogadores começam o jogo}                                                                                                          \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}lines per\\ level\end{tabular}     & integer                                                              &    $\ge$ 1                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de linhas que um jogador deve limpar para \\ avançar para o próximo nível\end{tabular}                                                                \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}level\\ increment\end{tabular}     & integer                                                              &     $\ge$ 0                           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de níveis que um jogador avança quando\\  ele ou ela completa o número requerido\\ de linhas\end{tabular}                                    \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}lines per\\ special\end{tabular}   & integer                                                              &  $\ge$ 1                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de linhas que um jogador deve limpar antes\\ \hyperref[rfcSubsection:special_lines]{especiais são adicionados}  para o campo dele ou dela\end{tabular}                                               \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}specials\\ added\end{tabular}      & integer                                                              &    $\ge$ 0                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de especiais adicionados ao quadro de um jogador\\ quando ele ou ela completar o número requerido\\ de linhas\end{tabular}                           \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}special\\ capacity\end{tabular}    & integer                                                              &   $\ge$ 0                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de especiais que um jogador pode ter em sua\\ sua fila em um determinado momento. especiais coletadas\\ além deste número são descartados\end{tabular} \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}block\\ frequencies\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}string of \\ 100 \\ integers\end{tabular} & 1 $ - $ 7                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}freqüência de ocorrência (sendo cada número 1\%)\\ de cada um dos diferentes
 \hyperref[rfcSubsection:block_types]{tipos de blocos} \end{tabular}                                            \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}special\\ frequencies\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}string of \\ 100 \\ integers\end{tabular} & \multicolumn{1}{l|}{1 $ - $ 9} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a frequência de ocorrência de cada um dos diferentes\\ \hyperref[rfcSubsection:block_types]{blocos especiais}\end{tabular}                                                                 \\ \hline
    \rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}average\\ levels\end{tabular}      & boolean                                                              & 1 or 0                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}e 1, o cliente deve exibir os níveis médios de todos\\ ogadores no jogo (0 significa apenas que o valor está oculto)\end{tabular}                    \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}classic\\ mode\end{tabular}        & boolean                                                              & 1 or 0                         & se 1, \hyperref[rfcSubsection:classic_mode]{modo clássico}  está habilitado                                                                                                                                          \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
    }
    \rfcSubsection{Funções Adicionais}{
        \rfcSubsubsection{Sem conexão}{
        \noindent \colorbox{gray2}{noconnecting <reason>}\\ \\
        Enviado para um único cliente ao tentar se conectar a um servidor, como uma mensagem de erro informando ao cliente que ele não pode se conectar ao servidor no momento.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                    \\ \hline
            reason              & string         &                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}uma mensagem de erro detalhando por\\  que o servidor recusou a conexão do cliente\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
        }
        
        \rfcSubsubsection{Solicitação de Informações do Cliente}{
            \noindent \colorbox{gray2}{lvl 0 0}\\ \\
            (Opcional, não faz parte do protocolo)
            
            \noindent Uma mensagem de atualização de nível modificada, esta mensagem é enviada por alguns servidores para um único cliente depois que esse cliente se conecta. Ele é usado como uma solicitação para as informações do aplicativo do cliente. veja “Informações do Cliente” em \hyperref[rfcSubsection:cliente_message]{protocolo tetrinet: mensagens de cliente para servidor}
            
            \begin{table}[H]
            \centering
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                \hline
                \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição} \\ \hline
                \multicolumn{4}{|c|}{(sem argumento)}                                         \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
        }
        \rfcSubsubsection{Teste de Conexão}{
        \noindent (Opcional, não faz parte do protocolo)
        
       \noindent Uma mensagem em branco (apenas um caracter) enviada a todos os clientes periodicamente para manter a conexão aberta. Nenhuma ação é necessária, mas os clientes provavelmente desejarão enviar um próprio teste de conexão para manter o soquete de leitura do servidor aberto.
       
       \begin{table}[H]
            \centering
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                \hline
                \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição} \\ \hline
                \multicolumn{4}{|c|}{(sem argumento)}                                         \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
        }
    }
    
    \rfcSubsection{Linhas de lixo}{
        \label{rfcSubsection:linhas_lixo}
        Sob certas circunstâncias, (especificamente, o bloco especial "addline" e a criação de um campo com um tamanho de pilha inicial diferente de zero) você precisará gerar linhas de "lixo aleatório" para adicionar ao campo. O código fonte do GTetrinet, que afirma em um comentário estar imitando o comportamento do cliente TetriNET oficial, usa esse algoritmo:
        \\ \\
        1. De forma aleatória, defina cada célula na linha para conter um bloco colorido ou espaço vazio.
        \\ \\
        2. Para garantir que haja pelo menos uma célula vazia, selecione aleatoriamente uma célula na linha e defina-a como vazia.
        \\ \\
        Observe que esse algoritmo pode resultar em uma linha completamente vazia.
        \\ \\
        Implementação de exemplo (em C, usando random () do BSD; substitua seu idioma favorito e RNG):
        
       \colorbox{gray2}{\input{codigos}} \\ \\
        
       
       Um algoritmo de linha de lixo diferente é usado para \hyperref[rfcSubsection:classic_mode]{adicionar modo clássico}
 
        
    }
    
    \rfcSubsection{Linhas Espciais}{
        \label{rfcSubsection:special_lines}
        Quando o jogador completa um certo número de linhas, especificadas pelo servidor no início do jogo, um número de blocos especiais são adicionados ao campo dele, para serem coletados quando o jogador completar as linhas em que aparecem.
        \\ \\
        O algoritmo para adicionar um bloco especial ao campo é um pouco complicado e muito mal documentado. A fonte GTetrinet, que pretende imitar o comportamento do cliente TetiNET original, faz o seguinte:
        \\ \\
        1. para cada especial que desejamos adicionar ao campo:\\
        i. conta o número de células preenchidas no campo que não contêm especiais\\
        ii. se o número de células não especiais preenchidas for 0 (ou seja, o campo estiver vazio ou contiver apenas especiais):\\
        a. tente as seguintes 20 vezes:\\
        aa. selecione uma coluna do campo aleatoriamente\\
        ab. começando na parte superior do campo, verifique cada célula na coluna selecionada até encontrarmos uma célula preenchida ou a parte inferior do campo\\
        b. se, depois de 20 tentativas, não conseguirmos encontrar uma coluna vazia (também na parte inferior do campo) ou uma coluna cuja célula mais alta não é especial, abandonaremos adicionar mais especiais\\
        c. caso contrário, adicione um especial aleatório na parte inferior da coluna vazia ou acima da célula não especial\\
        iii. Se houver células não especiais no campo:\\
        a. escolha aleatoriamente uma das células não especiais e substitua-a por uma especial aleatória
        \\ \\
        Como você deve ter notado, existem algumas… esquisitices… neste método. Em primeiro lugar, não há absolutamente nenhuma razão para verificar se há colunas com células não especiais nelas na ramificação "sem especialidades encontradas"; não estaríamos nesse ramo se existisse tal coluna. Em segundo lugar, existe uma possibilidade (um tanto remota) de que, mesmo quando há colunas vazias presentes no campo, esse ramo não pode adicionar nenhum especial ao campo; Eu escolhi replicar essa chance, no entanto, por uma questão de consistência, já que a iTetrinet geraria um pouco mais de especialidades do que outros clientes. (O algoritmo acima também reconsidera de maneira ineficiente o número de células não especiais no campo para cada especial colocado, mas isso é apenas uma questão de velocidade.)
        \\ \\
        Como tal, a iTetrinet usa um método alternativo:\\ 
        (A disposição do código real também é diferente e é refletida aqui)
        \\ \\
        1. conta o número de células não especiais no campo\\
        2. para cada especial que desejamos adicionar ao campo:\\
        i. Se houver células preenchidas não especiais no campo:\\
        a. selecione uma célula não-especial aleatoriamente e substitua-a por uma especial aleatória\\
        b. diminuir a contagem de células não especiais no campo\\
        ii. de outra forma:\\
        a. tente as seguintes 20 vezes:\\
        aa. selecione uma coluna aleatoriamente\\
        ab. se a coluna estiver vazia, coloque um especial aleatório na linha inferior; se não, continue tentando\\
        b. Se 20 tentativas passarem sem sucesso, abandone a colocação de outras especialidades
        \\ \\
        (Uma nota: em um campo sem células não especiais, e a linha inferior quase totalmente preenchida com especiais, exceto por uma coluna, ambos os algoritmos adicionarão apenas o especial final - e, portanto, completar uma linha completa de especialidades - aproximadamente 82\% A Hora.)

        Uma amostra de implementação do método da iTetrinet, em C, usando random() do BSD (note que no iTetrinet, o campo é indexado de baixo para cima, ou seja, a linha 0 é a linha inferior):
        \\ \\
        \colorbox{gray2}{\input{codigos3}}
        \newpage
        \colorbox{gray2}{\input{codigos3a}}

    }
    
    \rfcSubsection{Tipos de Blocos}{
        \label{rfcSubsection:block_types}
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            \textbf{valor da \hyperref[rfcSubsection:new_game]{nova string do jogo} } & \textbf{tipo de bloco} \\ \hline
            1                                     & linha ou l             \\ \hline
            2                                     & quadrado ou O          \\ \hline
            3                                     & esquerda-L ou J        \\ \hline
            4                                     & direita-L              \\ \hline
            5                                     & direita-Z              \\ \hline
            6                                     & esquerda-Z ou S        \\ \hline
            7                                     & meia cruz ou T         \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
        
        \rfcSubsubsection{Blocos Especiais}{
        \label{rfcSubsubsection:special_block}
        O protocolo TetriNET original define os seguintes blocos especiais e seus efeitos:
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{caracter} & \textbf{especial} & \textbf{efeito}                                                                                                                                                                                            \\ \hline
            a                 & addline           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}adiciona uma \hyperref[rfcSubsection:linhas_lixo]{linha de lixo}  à parte \\ inferior do campo do jogador de destino\end{tabular}                                                                                      \\ \hline
            c                 & clearline         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}remove a linha na parte inferior do campo\\  do jogador de destino (o restante\\  do campo é deslocado para baixo)\end{tabular}                                                 \\ \hline
            n                 & nukefield         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}limpa completamente o campo do jogador\\  alvo\end{tabular}                                                                                                                     \\ \hline
            r                 & randomclear       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}seleciona 10 células aleatoriamente no\\  campo do jogador alvo e as limpa\end{tabular}                                                                                         \\ \hline
            s                 & switchfield       & troca o seu campo com o jogador do alvo                                                                                                                                                                    \\ \hline
            b                 & clearspecials     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}transforma todos os especiais no\\  campo do jogador alvo em blocos\\  regulares\end{tabular}                                                                                   \\ \hline
            g                 & gravity           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}puxa as células ocupadas do campo \\ do jogador alvo para baixo, preenchendo\\  lacunas\end{tabular}                                                                            \\ \hline
            q                 & quakefield        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}faz com que todas as linhas do campo do jogador\\  de destino mudem aleatoriamente \\ de 0 a 3 colunas para a esquerda ou para a direita\end{tabular}                           \\ \hline
            o                 & blockbomb         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}destrói todos os blocos blockbomb no campo \\ do jogador alvo e espalha aleatoriamente\\  em torno do campo os 8 blocos (em uma\\  área 3 × 3) em torno de cada um\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
        
        \noindent O número na primeira coluna representa o código usado por uma \hyperref[rfcSubsection:new_game]{nova string de regras do jogo}  especificando as frequências das especiais, enquanto a letra na segunda coluna representa o valor de char do especial usado em \hyperref[rfcSeciton:field_update]{atualizações de campo}, e para a representação interna da célula na maioria dos clientes.
        \\ \\
        As linhas limpas ou removidas como resultado de um jogador usando um especial não são contadas para a contagem de linhas do jogador liberada, e os especiais nas linhas limpas não são adicionados à fila do jogador.
        

        }
    }
}% fecha server - mensagem
\rfcSection{Modo Clássico}{
\label{rfcSubsection:classic_mode}

    \rfcSubsection{Adicionar Estilo Clássico}{
    \label{rfcSubsection:style-classic_add}
    Se o servidor ativou o “modo clássico”, (um dos argumentos para a \hyperref[rfcSubsection:new_game]{nova string de regras do jogo}), então sempre que um jogador limpa várias linhas simultaneamente, ele aciona um “estilo clássico”. Adicionais no estilo clássico, como o addline \hyperref[rfcSubsubsection:special_block]{bloco especial}, adiciona linhas à parte inferior dos campos dos jogadores, empurrando o resto do conteúdo do campo para cima. Ao contrário das addlines, o estilo clássico adiciona o destino a todos os outros players, em vez de apenas um, pode adicionar mais de uma linha por vez e usar um algoritmo diferente para gerar o conteúdo das linhas.
    
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{número de linhas limpas} & \textbf{linhas adicionadas a outros jogadores} \\ \hline
        2                                & 1                                              \\ \hline
        3                                & 2                                              \\ \hline
        4                                & 4                                              \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    
    Algoritmo de geração de linha de lixo:
    \\ \\
    1. preencha a linha com células aleatórias, não vazias e não especiais\\
    2. escolha uma coluna aleatoriamente e limpe-a\\ \\
    Exemplo de implementação, em C, usando \colorbox{gray2}{random()} do BSD:
    \\ \\
    \colorbox{gray2}{\input{codigos2}}
    }
}




\rfcSection{Cliente - Mensagens}{
\label{rfcSubsection:cliente_message}
	(Nota: "jogador local"  é uma convenção que se refere ao usuário do cliente que envia a mensagem.)
	
	\rfcSubsection{Conectar ao Servidor}{
	    \rfcSubsubsection{Login}{
	        \noindent Para entrar em um servidor tetrifast com um apelido de TestUser, a string que temos que enviar para o servidor é: \\ \\
            \noindent \colorbox{gray2}{tetrifaster TestUser 1.13}
            \\ \\
            Essa seqüência de caracteres deve ser codificada como exemplificado no script (python) a seguir. Algumas páginas afirmam que você tem que usar o IP do servidor para derivar h, mas a maioria dos servidores adivinha isso de qualquer maneira e não se importa com o IP de onde ele vem ou vai. Este script está usando o IP 209.52.144.98 como o IP do servidor.\\
            
            \colorbox{gray2}{\input{codigos1}} \\ \\
            
            Para um valor aleatório inicial de dec = 128, isto produz a string 80C512B4114A81DB7DC71DBEE70E4588CD1ABF13B5E42F6F96F9.
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Nome da Equipe}{
	\noindent \colorbox{gray2}{team <number> <team name>}
	\\ \\
	Enviado para o servidor imediatamente após o número do jogador de jogador local for recebido. Identifica o nome da equipe que o jogador local joga.
	
	\begin{table}[H]
    \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                   \\ \hline
        number              & integer        & 1 $ - $ 6        & o número de jogador do jogador local \\ \hline
        team name           & string         &                  & o nome da equipe do jogador local    \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
	}
	
		\rfcSubsubsection{Informação do Cliente}{
	\noindent \colorbox{gray2}{clientinfo <client name> <client version>}
	\\ \\
	 \noindent (Opcional, não faz parte do protocolo) \\
	 Usado para enviar o nome e a versão do aplicativo cliente para o servidor. Nem todos os servidores aceitarão esta mensagem - aqueles que o solicitarão enviando uma solicitação de informações do cliente ( ver \hyperref[rfcSection:server_message]{mensagens de servidor para cliente)}
	 
	 \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                                                                                          \\ \hline
        client name         & string         &                  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o nome do aplicativo cliente (por exemplo,\\  "iTetrinet")\end{tabular}}     \\ \hline
        client version      & string         &                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o número da versão do aplicativo cliente, \\ como uma string (por exemplo, "1.0.0")\end{tabular} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
	}
	}%end conectar ao servidor
	
	\rfcSubsection{Comunicação do Cliente}{
	    
	    \rfcSubsubsection{Mensagem de bate-papo da partida}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{pline <sendernum> <message>}
	    \\ \\
	    Usado para enviar mensagens de bate-papo da partida do jogador local para os outros jogadores no servidor. Esta mensagem é normalmente repetida para todos os outros clientes conectados, mas muitos servidores suportam o uso de comandos de barra (como /list ou /whisper) que são manipulados pelo servidor e não são ecoados. Note que /me não é um comando de barra do lado do servidor, veja “Ação de bate-papo da Partida” abaixo.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                                                                               \\ \hline
            sendernum           & integer        & 1 $ - $ 6        & \multicolumn{1}{l|}{o número de jogador do jogador local}                                                        \\ \hline
            message             & string         &                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o conteúdo da mensagem a enviar. \\ pode conter caracteres de formatação \end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Ação de bate-papo da Partida}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{plineact <sendernum> <action>}
	    \\ \\
	    Usado para enviar ações de linha partidária (mensagens iniciando com /me, também conhecidas como emotes) do jogador local para os outros jogadores no servidor. Essas mensagens não devem conter a chave /me.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                        \\ \hline
            sendernum           & integer        & 1 $ - $ 6        & \multicolumn{1}{l|}{o número de jogador do jogador local} \\ \hline
            message             & string         &                  & o conteúdo da mensagem após a chave /me                   \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Mensagem de Bate-Papo do Jogo}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{gmsg <message>}
	    \\ \\
	    Usada para enviar uma mensagem do jogo (ou seja, uma mensagem inserida no campo de bate-papo abaixo das áreas de jogo) do jogador local para os outros jogadores no servidor. Tenha em atenção que esta mensagem não contém o número de jogador do jogador local e, como resultado, o cliente de receção não sabe de quem é que veio. Recomenda-se que os clientes anexe o apelido do jogador local à frente do conteúdo da mensagem antes de enviá-lo.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipos} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                                                                                                 \\ \hline
            message             & string         &                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o conteúdo da mensagem de chat, talvez com\\  o apelido do jogador local anexado na frente.\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	} %end comunicação do cliente
	
	\rfcSubsection{O Jogo}{
	    \rfcSubsubsection{Iniciar e Parar Jogo}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{gmsg <message>}
	    \\ \\
	    Usado para iniciar um novo jogo ou interromper um jogo em andamento. Os servidores só responderão a esta mensagem se ela for enviada pelo operador do canal, ou seja, o reprodutor conectado com o menor número de jogador.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
            \hline
            \textbf{argumentos}             & \textbf{tipos}               & \textbf{valores}               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}}                                                                                                                                                    \\ \hline
            state                           & boolean                      & 1 ou 0                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}indica se o jogo deve ser iniciado ou \\ interrompido: 1 significa "iniciar jogo", \\ 0 significa "parar jogo"\end{tabular}                                     \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{playernum} & \multicolumn{1}{l|}{integer} & \multicolumn{1}{l|}{1 $ - $ 6} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de jogador do jogador local,\\  deve ser o menor número de jogadores\\  entre os jogadores no servidor para que\\  esta mensagem funcione\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    
	    }
	    \rfcSubsubsection{Atualização de Campo}{
	    Ver \hyperref[rfcSeciton:field_update]{atualização de campos}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Atualização de nível}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{lvl <playernum> <levelnum>}
	    \\ \\
	    Enviado quando o jogador local atinge um nível mais alto no jogo, o que ocorre quando o jogador local completa um certo número de linhas, especificado na   \hyperref[rfcSubsection:new_game]{string de regras} quando o jogo inícia.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
            \hline
            \textbf{argumentos}            & \textbf{tipos}               & \textbf{valores}      & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{descrição}} \\ \hline
            playernum                      & integer                      & 1 $ - $ 6             & o número de jogador do jogador local    \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{levelnum} & \multicolumn{1}{l|}{integer} & \multicolumn{1}{l|}{} & o novo nível de jogo do jogador local   \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Enviar Especial}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{sb <targetnum> <specialtype> <sendernum>}
	    \\ \\
	    Enviado quando o jogador local usa um \hyperref[rfcSubsubsection:special_block]{especial} em outro jogador
	    
	    \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores}                                                       & \textbf{descrição}                                                                                        \\ \hline
            targetnum           & integer       & 1 $ - $ 6                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o jogador escolhido pelo jogador\\  local para receber o especial\end{tabular} \\ \hline
            specialtype         & char          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}a, b, c, g, n, \\ o, q, r ou s\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o tipo de especial usado (ver\\ \hyperref[rfcSubsubsection:special_block]{blocos especiais})\end{tabular}                 \\ \hline
            sendernum           & integer       & 1 $ - $ 6                                                              & o número do jogador do jogador local                                                                      \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Enviar Linhas de Adição de Estilo Clássico}{
	     \noindent \colorbox{gray2}{sb 0 cs<numlines> <sendernum>}
	    \\ \\
	    (Uma pequena variação da mensagem "Enviar especial", acima.)\\
	    Enviado quando o player local completa várias linhas simultaneamente em um jogo com o "modo clássico" ativado (consulte \hyperref[rfcSubsection:new_game]{a nova string de regras do jogo}), acionando \hyperref[rfcSubsection:style-classic_add]{um acréscimo no estilo clássico}. O campo \colorbox{gray2}{targetnum} da mensagem deve ser sempre 0, uma vez que o estilo clássico adiciona todos os players, exceto o remetente.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                                                                                                                                 \\ \hline
            numlines            & char          & 1, 2 ou 4        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}o número de linhas adicionadas aos campos\\  de outros jogadores, veja\\ \hyperref[rfcSubsection:style-classic_add]{os acréscimos no estilo clássico}  \end{tabular} \\ \hline
            sendernum           & integer       & 1 $ - $ 6        & o número do jogador do jogador local                                                                                                               \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Jogador Eliminado}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{playerlost <playernum>}
	    \\ \\
	    Enviado quando o jogador local perde o jogo, isto é, quando o seu campo está cheio ao ponto que o bloco seguinte não pode ser movido para ele.
	    \\ \\
	    Observação de implementação: alguns servidores (Jetrix, por exemplo) esperam que o cliente envie um "campo de morte" preenchido aleatoriamente (por meio de uma mensagem de atualização de campo) após o jogador perder, mas antes de enviar a mensagem "playerlost".
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos} & \textbf{tipo} & \textbf{valores} & \textbf{descrição}                   \\ \hline
            playernum           & integer       & 1 $ - $ 6        & o número do jogador do jogador local \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    
	    }
	    
	    \rfcSubsubsection{Pausar e Retomar Jogo}{
	    \noindent \colorbox{gray2}{pause <state> <playernum>}
	    \\ \\
	    Usado para pausar ou retomar um jogo em andamento. Como a mensagem Iniciar / Parar Jogo, os servidores só responderão a esta mensagem se ela for enviada pelo operador do canal.
	    
	    \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{argumentos}             & \textbf{tipo}                & \textbf{valores}               & \textbf{descrição}                                                                                                                                                                                              \\ \hline
            state                           & boolean                      & 1 ou 0                         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}indica se o jogo deve ser pausado ou\\  retomado: 1 significa "pausa", 0 \\ significa "retomar"\end{tabular}                                                                         \\ \hline
            \multicolumn{1}{|l|}{playernum} & \multicolumn{1}{l|}{integer} & \multicolumn{1}{l|}{1 $ - $ 6} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número de jogador do jogador local,\\  deve ser o menor número de jogadores \\ entre os jogadores no servidor para que \\ esta mensagem funcione\end{tabular}} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
	    }
	   
	    
	}
	
	
	


}% end cliente mensagens



  \rfcSection{Atualização de Campos}{
  \label{rfcSeciton:field_update}
        \noindent A mensagem de atualização de campo, que é idêntica para as versões de servidor para cliente e de cliente para servidor, possui o seguinte formato:
        \\ \\
      \noindent \colorbox{gray2}{f <playernum> <fieldstring>}
      \\ \\
      \begin{table}[H]
      \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{arguments}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{type}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{values}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{meaning}}                                                                    \\ \hline
    playernum                                & integer                            & 1 $-$ 6                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o número do jogador a quem\\  a atualização de campo se aplica\end{tabular}     \\ \hline
    fieldstring                              & string                             & see below                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}o conteúdo do campo do jogador,\\  ou uma atualização parcial de campo\end{tabular} \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
      O segundo argumento vem em duas formas. A forma mais longa, mas mais simples, é chamada de “fieldstring”, que consiste em 264 (12 * 22) caracteres, cada um representando uma única célula no campo, indexados da esquerda para a direita e depois de cima para baixo, começando com o canto superior esquerdo do campo.
    Um example de fieldstring:
     \\ \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000000}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000000005}
    \\
    \colorbox{gray2}{000000555111}
    \\
    \colorbox{gray2}{01000a555511}
    \\
    \colorbox{gray2}{010005555a51}
    \\
    \colorbox{gray2}{01022r525521}
    \\
    \colorbox{gray2}{010225222c22}
    \\ \\
    Os números representam células coloridas normais (com os zeros sendo espaço vazio) enquanto as letras (que sempre serão minúsculas) representam blocos especiais.
    A segunda forma mais curta de atualização de campo é uma atualização parcial:
    \#8F7G8G9G
    O primeiro caractere de uma atualização de campo parcial está no intervalo de ASCII 0x21 a 0x2F, inclusive. Estes valores correspondem a uma cor de célula ou tipo de bloco especial:
    \\ \\
    \begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Caracter}        & \textbf{Valor ASCII}             & \textbf{tipo de célula}      \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
{\color[HTML]{333333} !} & {\color[HTML]{333333} 0x21 / 33} & {\color[HTML]{333333} vazia} \\ \hline
"                        & 0x22 / 34                        & célula azul                  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\#                       & 0x23 / 35                        & célula amarela               \\ \hline
\$                       & 0x24 / 36                        & célula verde                 \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\%                       & 0x25 / 37                        & célula roxa                  \\ \hline
\&                       & 0x26 / 38                        & célula vermelha              \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
'                        & 0x27 / 39                        & adicionar linha              \\ \hline
(                        & 0x28 / 40                        & limpar linha                 \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
)                        & 0x29 / 41                        & campo de nuke                \\ \hline
*                        & 0x2A / 42                        & limpar aleatório             \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
+                        & 0x2B / 43                        & mudar de campo               \\ \hline
,                        & 0x2C / 44                        & limpar especiais             \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
-                        & 0x2D / 45                        & gravidade                    \\ \hline
.                        & 0x2E / 46                        & campo de terremoto           \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
/                        & 0x2F / 47                        & bloco bomba                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
   Uma atualização parcial pode conter mais de um dos caracteres nesta lista e sempre conterá um deles como o primeiro caractere
    \\ \\
    Caracteres diferentes deles correspondem a coordenadas no tabuleiro, indexadas em ordem de linha de coluna, da esquerda para a direita e de cima para baixo, com o caractere ASCII '3' (0x33, decimal 51) representando 0, e caracteres com valores ASCII mais altos representando índices mais altos.
    \\ \\
    Para aplicar uma atualização parcial a um campo, basta preencher a célula em cada par de coordenadas com o último tipo de célula encontrado na string.
    }

\end{document}